 \documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}       

\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,amsbsy,amstext,amscd,amsxtra,multicol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{ dsfont }

\usepackage{xparse}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}
\DeclareMathOperator*{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator*{\Exp}{Exp}
\DeclareMathOperator*{\Ga}{Gamma}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\begin{document}

\begin{center}
{Курузов Илья}

{Задание 5}
\end{center}

\begin{center}
\textbf{Задача 1.}
\end{center}

Как было доказано на семинаре:
$$\phi_X(t) = e^{it\mu_1 -\frac{(t\sigma_1)^2}{2}}$$
$$\phi_Y(t) = e^{it\mu_2 -\frac{(t\sigma_2)^2}{2}}$$

По свойству хар. функции:
$$\phi_{X+Y}(t) = \phi_X(t)\phi_Y(t)$$
$$\phi_{X+Y}(t) = e^{it(\mu_1 +\mu_2) -\frac{t^2(\sigma_1^2+\sigma_2^2)}{2}}$$

В силу биективности характеристической функции и функции распределения, получаем:

$$\boxed{X+Y\sim\mathcal{N}(\mu_1+\mu_2,\sigma_1^2+\sigma_2^2)}$$

\begin{center}
\textbf{Задача 3.}
\end{center}
1) $X\sim \Exp(\lambda)$

$$\phi_X(t) = \int\limits_0^\infty e^{itx}\lambda e^{-\lambda x}\,dx$$

$$\phi_X'(t) = \int\limits_0^\infty ix e^{itx}\lambda e^{-\lambda x}\,dx = \frac{1}{it-\lambda}ix e^{itx}\lambda e^{-\lambda x}\Big|_0^\infty - \frac{i}{it-\lambda}\int\limits_0^\infty ix e^{itx}\lambda e^{-\lambda x}\,dx $$

$$\phi_X'(t) =  - \frac{i}{it-\lambda}\phi(x) $$
$$\phi_X(t) = \frac{C}{it - \lambda}$$

$$\phi_X(0) = \frac{C}{\lambda} = 1\Rightarrow C = \lambda$$

$$\boxed{\phi_X(t) = \frac{\lambda}{it - \lambda}}$$

2) $X \sim \Ga(\alpha, \lambda)$

$$\phi_X(t) = \int\limits_0^\infty e^{itx}\frac{x^{\alpha-1}\lambda^\alpha e^{-\lambda x}}{\Gamma(\alpha)}\,dx$$

$$\phi_X'(t) = \int\limits_0^\infty ix e^{itx}\frac{x^{\alpha-1}\lambda^\alpha e^{-\lambda x}}{\Gamma(\alpha)}\,dx = \frac{i}{it -\lambda} e^{itx}\frac{x^{\alpha}\lambda^\alpha e^{-\lambda x}}{\Gamma(\alpha)}\Big|_0^\infty - \frac{i\alpha}{it-\lambda} \int\limits_0^\infty e^{itx}\frac{x^{\alpha-1}\lambda^\alpha e^{-\lambda x}}{\Gamma(\alpha)}\,dx$$
$$\phi_X'(t) = -\frac{i\alpha}{it - \lambda}\phi_X(t)$$
$$\phi_X(t) = \frac{C}{(it - \lambda)^\alpha}$$

$$\phi_X(0) = \frac{C}{\lambda^\alpha} = 1\Rightarrow C = \lambda^\alpha$$
$$\boxed{\phi_X(t) = \left(\frac{\lambda}{it - \lambda}\right)^\alpha}$$
\end{document}